財務分析101：乜嘢係經營槓桿？

【財務分析101：何謂經營槓桿？】

一間公司的銷售過程可以牽涉大量的開支，當中有直接的開支，亦有間接的開支。以一個生果籃為例，生果的成本、包裝的成本，都可以視為直接成本，因為這些成本會與生果籃的銷量直接掛鉤。至於間接開支，最簡單的例子就是生果店的人力成本以及租金。這些開支不會與生果籃的銷量有直接關係，例如生果籃賣得多與少，租金都不會有即時的調整。

另一個角度來看，以上的成本又可以分為「可變動成本（variable cost）」及「固定成本（fixed cost）」。「可變動」大概就是成本會隨著銷量而增減的意思，亦即上述的生果的來貨成本、包裝成本。因為銷量上升，這些成本亦會上升。「固定」就即成本不會因銷量而增減，例如上述的租金開支。

生果店賣出一個生果籃，扣除直接成本後，剩下的就是生果籃的「邊際貢獻（contribution margin）」。由於生果店仍要應付租金、人力成本等開支，賣果籃所賺到的所有「邊際貢獻」就要先用作支付這些間接成本，餘下的才是生果店的經營利潤。

上述的租金、員工報酬等間接成本，多為固定成本。無論生果店賣出100個果籃，抑或10,000個果籃，這些開支都不會有顯著的增幅。換言之，生果店的銷量越大，邊際貢獻扣除間接成本後所餘下的經營盈利就會越高。

經營槓桿

這現象就涉及經營槓桿。經營槓桿，反映出一間公司透過提升銷量以增加營運利潤的程度。在既定銷量之下，固定成本的比重越高，經營槓桿就越高。因為每單位的銷量增加，都可以攤薄固定成本，讓每單位銷售的收益更高。

以一個$10的生果籃為例，扣除$5的生果來貨成本，及$1的包裝成本，每個果籃的邊際貢獻就是$4。賣出10,000個果籃，總邊際貢獻就是$40,000。假設租金為$20,000，員工報酬是$10,000，生果店的經營利潤就是$10,000。若能賣出100,000個果籃，總邊際貢獻就是$400,000，扣除固定的租金及員工報酬，經營利潤就是$370,000！

由攤薄固定成本的角度來看，若只賣出10,000個果籃，每個果籃所涉固定成本就是$3（$30,000÷10,000）。若賣出100,000個果籃，每個果籃所涉固定成本就只有$0.3（$30,000÷100,000）。

公式

經營槓桿＝（邊際貢獻×銷量）÷（邊際貢獻×銷量－固定成本）

上述的10,000個果籃例子中，生果店的經營槓桿就是4.00。每1%的銷量增長，生果店的最終經營利潤就會增加4%（1%×4.00）。銷量由10,000增至100,000，即900%，經營利潤就會增加3,600%（900%×4.00），即由$10,000增加至＄370,000。

本文所提供的信息僅供一般參考之用，並不構成任何個人化的投資勸誘或建議。筆者沒持有以上提及的股票。

新經濟股就係槓桿例子

另啲又係另類槓桿

根據營業額比佣商場同比sale 既提成
點會無關

新經濟股例如Netflix gross profit 基本上係100%。 但每年既fixed cost 就好高。

接近無限高既DOL 就係新經濟股既特色

哩個會唔會拆唔到出黎

明你講咩

但其實都好高風險 萬一用戶回落

Too long didn’t read

Too long, can cut some bullshit?

所以 new economy 要ABC 融資，因為大FIXED COST. In fact, new economy 係qe 的產品

不了

QE未必吧

錢多左ma.

生活習慣重要點吧
QE太宏觀

呢個真

因為利率低錢多，導致呢D 前期要大量消錢既科技行業用較低既成本融資到

例如Tesla?

FACEBOOK, AMAZON, ALIBABA, QQ

同意住先
咁其實好多舊經濟股都係消錢嘢🤔

巴打好耐冇見

點睇1 5 1038 係脫歐、留歐、硬脫歐既情況下既表現

唔要匯豐 其他係買入良機啦